[
{ "question": "Ако листов материал с висока твърдост се огъне в грешна посока, как се коригира ъгъла?", "answer": "Не е допустимо огъване в повече от една посока" },
  { "question": "Ако са констатирани повреди по метео радара след попадане на мълния е необходимо", "answer": "Проверка на стенд на радарната система" },
  { "question": "Апаратура за калибриране може да се използва за", "answer": "Само за калибриране" },
  { "question": "Базовите сечения на ВС се установяват на", "answer": "Места с конструктивно значение" },
  { "question": "Базово техническо обслужване може да се удостоверява от", "answer": "Лица със свидетелство за правоспособност с вписан квалификационен клас 'C' за съответния тип ВС" },
  { "question": "Буксирането се извършва", "answer": "С работещи спирачки на самолета и влекача" },
  { "question": "В каква последователност се извършва разглобяването/сглобяването при техническото обслужване?", "answer": "Както е указано в съответната одобрена технология" },
  { "question": "В какви граници може да се променя положението на центъра на тежестта в полет?", "answer": "В диапазона между пределно предната и пределно задна центровка, указани в ръководството за летателна експлоатация" },
  { "question": "В какви единици се определя центровката на самолета", "answer": "Индекси и % САХ" },
  { "question": "В какви случаи, в чертежите е допустимо заместването на цялостно изображение със стандартен символ", "answer": "При наличие на множество еднотипни форми и детайли" },
  { "question": "В кое оборудване на самолета са най-вероятни повреди и откази след попадане на мълния в самолета?", "answer": "Радиооборудване" },
  { "question": "В кой документ са дадени ограниченията в масата и центровката по време на полет?", "answer": "Ръководство за провеждане на полетите" },
  { "question": "В кой от случаите ВС може да бъде допуснато до полет с дефект?", "answer": "Ако дефектът е указан в MEL" },
  { "question": "В кой от случаите се изисква прецизно почистване и обезмасляване на контролираната повърхност?", "answer": "При използване на капилярно-проникващ метод" },
  { "question": "В кои случаи е необходимо използването на гъвкави шлангове?", "answer": "Случаи, в които има взаимно преместване между двата края на монтаж, вкл. вибрации" },
  { "question": "В кой случай се изисква уведомяване на властите?", "answer": "Когато през календарния месец не достигат повече от 25% от човекочасовете, необходими за ТО" },
  { "question": "В лагерите с вградени уплътнения (капсуловани), мазилното вещество се", "answer": "Зарежда от завода-производител" },
  { "question": "В преобладаващия брой случаи калибровката на проверочната апаратура се извършва с периодичност", "answer": "1 година" },
  { "question": "В процеса на монтажа на възлите довеждането на детайлите до необходимите размери (припасване) се извършва чрез", "answer": "Притриване" },
  { "question": "В съответствие с кой документ на авиокомпанията летищните служби определят центъра на тежестта на самолета преди полет", "answer": "AHM-050" },
  { "question": "В техническия дневник се отразява", "answer": "Изпълнени работни пакети, видовете прегледи и замяна на агрегати, отложените откази, регистрацията на ВС, изпълнените заявки" },
  { "question": "Видове планиране", "answer": "Предварително и оперативно" },
  { "question": "Всички лесно запалими течности трябва да се съхраняват?", "answer": "Извън хангара" },
  { "question": "Възможни индикации по носовия колесник за попадане на мълния е/са", "answer": "Петна от изгаряния по хромовото покритие на буталото на амортисьора" },
  { "question": "Външен вид на корозия на алуминиеви сплави наподобява...?", "answer": "Бяло праховидно вещество" },
  { "question": "Върху коя част от лагера се прилага въздействието при монтаж на лагери с пресова сглобка", "answer": "Върху гривната участваща в сглобката" },
  { "question": "Вътрешна дефектация на конструкции тип 'пчелна пита' се прави чрез", "answer": "Чрез почукване" },
  { "question": "Галванична корозия възниква", "answer": "При контакт на два различни метала в среда от електролит" },
  { "question": "Галванично анодиране с образуване на защитен филм, съдържащ манган, се използва за антикорозионна обработка на", "answer": "Магнезиеви сплави" },
  { "question": "Годността на самолета за летене след обработка с противообледенителната течност се отчита от", "answer": "Момента на началото на обработката" },
  { "question": "Големи модификации се извършват", "answer": "По документация, разработена или одобрена от притежателя на типовия сертификат" },
  { "question": "Действия по обработка на ВС с противообледенителни течности се прилага", "answer": "Винаги, когато съществуват възможности за обледеняване на ВС на стоянка" },
  { "question": "Действия при доклад на екипажа за попаднала мълния в самолета са", "answer": "Специално техническо обслужване съгласно Програмата за ТО /Инструкция по експлоатация" },
  { "question": "Действия при откриване на корозия", "answer": "Отстраняване на корозията или ремонт при необходимост" },
  { "question": "Детайли от какви материали могат да се проверяват с магнитния метод", "answer": "Стоманени" },
  { "question": "Дефект е", "answer": "Отклонение на състоянието извън допуските на техническите изисквания" },
  { "question": "До какви значими последствия може да доведе корозията на една пружина?", "answer": "Създаване на повърхностни концентратори на напрежение и микропукнатини" },
  { "question": "До какви последствие довежда наличието на прекомерно биене в ремъчните шайби?", "answer": "Опасност от изпадане на ремъка" },
  { "question": "До какви последствия довежда недостатъчната натегнатост на ремъка?", "answer": "Приплъзване в ремъчните шайби и повишена опасност от изпадане на ремъка" },
  { "question": "До какви последствия довежда прегряването на лагерите?", "answer": "Загуба на техните механични качества и податливост на дефекти" },
  { "question": "До какви последствия довежда прекомерната натегнатост на ремъка?", "answer": "Опасност от претоварване на ремъка и шайбите и валовете" },
  { "question": "До какви преки последствия довежда износването на зъбните колела?", "answer": "Намаляване на дебелината на зъба и деформация или повреда" },
  { "question": "До какво може да доведе нагряването на една пружина над допустимите работни температури?", "answer": "Загуба на еластичните свойства" },
  { "question": "До какво може да доведе наличието на хлабина в зъбните предавки?", "answer": "Закъснение на механизмите и неточност на работата им, както и ускорено износване" },
  { "question": "Документирането на претеглянето се извършва къде?", "answer": "В протокола с резултатите от претеглянето" },
  { "question": "Допуска ли се замяна на един тип проводник с друг тип при необходимост?", "answer": "Допуска се, ако замяната е разрешена от производителя на самолета" },
  { "question": "Допускане на ВС до полети след отстраняване на дефект, записан в бордния дневник", "answer": "След отстраняване на дефекта и изпълнение на полагащото се ТО съгласно програмата за ТО" },
  { "question": "Допуски за дефекти по хидравличните тръбопроводи", "answer": "Допускат се вдлъбнатини до 10% от дебелината на стената" },
  { "question": "Допустима ли е замяна на един тип въже с друг, ако те са с еднакви диаметри?", "answer": "Не е допустима" },
  { "question": "Допустима ли е разлика в броя на навивките на лявата и дясната шпилка в тандъора?", "answer": "Не е допустима" },
  { "question": "Допустимите стойности на износване на триещите се базови повърхности (болтове, отверстия)", "answer": "Стойностите на експлоатационните хлабини" },
  { "question": "Допустимо ли е връщането в експлоатация на лагери с признаци на износване и корозия?", "answer": "Не, понеже веднъж появили се, тези дефекти много бързо се задълбочават" },
  { "question": "Ерозия е", "answer": "Загуба на метал от повърхността следствие механично въздействие на странични вещества" },
  { "question": "Зa какво се отнасят цифрите в означението на допуски и сглобки по ISO?", "answer": "За класа на допуска"},
  { "question": "За какви детайли е препоръчително да се използва запояване?", "answer": "Ниско натоварени и работещи при нормална температура" },
{ "question": "За какви детайли е препоръчително да се използва запояване?", "answer": "Нисконатоварени и работещи при нормална температура" },
{ "question": "За какво е признак наличието на остатъчни деформации след работа по една пружина?", "answer": "Претоварване и промяна на работните характеристики на пружината" },
{ "question": "За какво е признак промяната на цвета на елементите на лагера?", "answer": "Прегряване" },
{ "question": "За какво се отнасят буквите в означенията на допуски и сглобки по ISO?", "answer": "За типа на сглобката" },
{ "question": "За какво се отнасят цифрите в означението на допуски и сглобки по ISO?", "answer": "За класа на допуска" },
{ "question": "За какво служат гресьорките?", "answer": "За подаване на смазка към лагеруващи елементи" },
{ "question": "За какво служат малките отвори на тандьорите, пробити в лявата и дясната част, през резбата, в която се навиват шпилките?", "answer": "За контрол на минималния брой навивки на шпилките" },
{ "question": "За какво служат надписите по проводниците?", "answer": "За улесняване на персонала при техническото обслужване" },
{ "question": "За какво служи смазката на стоманеното въже?", "answer": "За защита от корозия и смазване на отделните нишки с цел повишаване на гъвкавостта" },
{ "question": "За какъв тип детайли е подходящ методът на електросъпротивителното заваряване?", "answer": "Тънкостенни" },
{ "question": "За какъв тип сглобки се отнасят началните латински букви от азбуката?", "answer": "Сглобки с хлабина" },
{ "question": "За пресоване на накрайници може да се използва:", "answer": "Само специално приспособление, съобразно вида на накрайника" },
{ "question": "За проверката на кои части от лагерите на колелата не се налага сваляне на колелото?", "answer": "Външната и вътрешната гривна за прегряване" },
{ "question": "За проверката на кои части от лагерите на колелата се налага сваляне на колелото?", "answer": "Търкалящите се елементи и пистите" },
{ "question": "За сметка на какво се постигат сглобки с висока стегнатост?", "answer": "За сметка на големи вътрешни напрежения в отвора и вала" },
{ "question": "Зависимост на програмата за ТО от интензивността на използването на ВС:", "answer": "В програмите за ТО се включват работи, изпълнявани с периодичност по време" },
{ "question": "Задължителни мерки за безопасност при зареждане на самолета с гориво:", "answer": "Заземяване на самолета и цистерната" },
{ "question": "Задължително ли е заглушване на ВС, когато се намират на земята?", "answer": "В случаите, указани в програмата за ТО" },
{ "question": "Замяната на нит при ремонт може да стане:", "answer": "С нит с по-голяма или равна якост" },
{ "question": "Затварящата глава на нита трябва да има височина:", "answer": "Минимум 1/2 пъти диаметъра на стеблото" },
{ "question": "Затварящата глава на нита трябва да има диаметър:", "answer": "Минимум 1,5 пъти диаметъра на стеблото" },
{ "question": "Защита на крилото при попадане на мълния:", "answer": "Поставяне на разрядници на статичното електричество" },
{ "question": "Защита на самолета от попадане на мълния:", "answer": "Метализирана връзка между отделните части на самолета" },
{ "question": "Защита на управляващи системи и релета, включени в силнотокови вериги:", "answer": "Конструктивно са изолирани от конструкцията на самолета" },
{ "question": "Защо в авиацията инструментите с пневматично задвижване са по-широко употребявани пред тези с електрозадвижване?", "answer": "Заради опасността от искрене в пожароопасни зони" },
{ "question": "Защо в краищата на пружините за работа на натиск телът е скосен?", "answer": "За равномерно разпределение на силата" },
{ "question": "Изисква ли се обслужване на механическите системи на самолета след попадане на мълния в самолета?", "answer": "Съгласно изискванията на Ръководството за ТО/програмата за ТО" },
{ "question": "Изисквания за монтаж на горивни тръбопроводи:", "answer": "Да не се допират до въжета от управлението, да са разположени над електрически кабели" },
{ "question": "Изисквания за обучение на удостоверяващия персонал по човешкия фактор в организациите за ТО:", "answer": "Опресняване на знанията през не повече от две години" },
{ "question": "Изисквания към апаратурата:", "answer": "Да може да бъде изпълнена проверката съгласно одобрена технология" },
{ "question": "Изисквания към веществата за почистване на корозия по електрооборудването:", "answer": "Фини абразиви, които да не надраскват повърхността и да не нарушават защитното покритие" },
{ "question": "Изисквания към веществата, използвани за почистване на електрооборудването:", "answer": "Да не предизвикват корозия и да не оставят остатъчни вещества след почистването" },
{ "question": "Изисквания към проводниците:", "answer": "Якост и електрически характеристики" },
{ "question": "Изисквания при използване на наземен източник на хидравлично налягане:", "answer": "Годност на хидравличната течност в наземната установка" },
{ "question": "Изменение на цвета на детайлите е признак на:", "answer": "Работа при повишена температура" },
{ "question": "Използване на гумени уплътнения при сглобяване:", "answer": "Само нови, неизползвани, с годност" },
{ "question": "Използване на механичния предпазител:", "answer": "За предпазване на веригата" },
{ "question": "Използване на самозаконтрящи гайки:", "answer": "В места, където не се изисква често разглобяване" },
{ "question": "Използвани инструменти за разсъединяване на съединителите:", "answer": "Специални клещи за авиационни съединители" },
{ "question": "Използвани методи за дефектация на скрити елементи от конструкцията:", "answer": "Неразрушаващи методи за контрол" },
{ "question": "Има ли някаква взаимовръзка между класа на точност на даден размер и грапавостта на повърхността?", "answer": "С увеличаването на класа на точност намалява грапавостта" },
{ "question": "Има ли някакви ограничения върху броя на осъществяване на студени пресови сглобки от едни и същи двойки детайли?", "answer": "Да, поради изглаждането на контактните повърхности и намаляване на товароносимостта на сглобката" },
{ "question": "Имат ли нужда от смазване зъбите на зъбните колела?", "answer": "Имат, понеже зъбите са подложени на триене" },
{ "question": "Индикация за попаднала мълния в самолета:", "answer": "Следи по изпъкналите и крайни части на планера" },
{ "question": "Инструментът за нитоване осъществява въздействието си посредством:", "answer": "Подходящ по форма главичар" },
{ "question": "Кои от изброените са използвани методи за дефектация на скрити елементи от конструкцията:", "answer": "Неразрушаващи методи за контрол" },
{ "question": "Как се означават размери, които гарантирано трябва да са по-големи от номиналния?", "answer": "И двете граници на допустимото отклонение са със знак +" },
{ "question": "Как може да се извърши проверка за наличие на хлабина в дадена зъбна предавка?", "answer": "Чрез запиране на изхода и циклично активиране на входа" },
{ "question": "Как може да се съди за изискваната точност на даден размер по означението му в цифри?", "answer": "От порядъка след десетичната запетая" },
{ "question": "Как може един лагер да бъде изобразен опростено?", "answer": "Чрез правоъгълник или правоъгълници с диагонали" },
{ "question": "Как се идентифицира материалът за изготвяне на гъвкави шлангове?", "answer": "Посредством надпис, отпечатан на външната страна на маркуча" },
{ "question": "Как се извършва гресиране през гресьорки?", "answer": "Предварително се почиства гресьорката, след което чрез приспособление се подава грес под налягане до избиване на свежа грес" },
{ "question": "Как се измерва диаметърът на тръбопроводите?", "answer": "По външния диаметър на тръбата" },
{ "question": "Как се измерва диаметърът на стоманеното въже?", "answer": "По външните страни на два срещуположни снопа" },
{ "question": "Как се измерва дължината на нитовете с фрезенкови (скрити) глави?", "answer": "От върха на главата до края на стеблото" },
{ "question": "Как се контролира качеството на работа след пресоване на накрайник?", "answer": "Чрез комплект калибри от типа „минава – не минава“" },
{ "question": "Как се монтира въжето в системата за управление?", "answer": "Посредством пресован или изплетен накрайник" },
{ "question": "Как се монтират цилиндрични навити пружини за работа на опън?", "answer": "Посредством ушите в двата ѝ края" },
{ "question": "Как се нарича разликата между граничните отклонения на даден размер?", "answer": "Допусково поле" },
{ "question": "Как се образува затварящата глава на нита?", "answer": "Чрез пластична деформация на стеблото" },
{ "question": "Как се означава резбата в челна проекция на вал или отвор?", "answer": "Чрез дъга (около 270°) с тънка линия" },
{ "question": "Как се означават размери, които гарантирано трябва да са по-големи от номиналния?", "answer": "И двете граници на допустимото отклонение са със знак +" },
{ "question": "Как се определя дължината на шланга?", "answer": "Такава, че в монтирано положение да има малка кривина за компенсация на деформациите при работа" },
{ "question": "Как се определя кога една модификация е голяма или малка?", "answer": "По оценка ефекта на модификацията по определени критерии" },
{ "question": "Как се определя размерът на гъвкав шланг при монтаж на подвижни агрегати с голямо отклонение?", "answer": "Така, че при всяко положение да няма опъване или прегъване" },
{ "question": "Как се осигурява пружина, работеща на опън, против изпадане?", "answer": "При нормална работа тя няма тенденция да изпадне" },
{ "question": "Как се подпомага изпълнението на сглобка със стегнатост при монтаж на вал?", "answer": "Чрез охлаждане" },
{ "question": "Как се подпомага изпълнението на сглобка със стегнатост при монтаж на детайла – отвор?", "answer": "Чрез нагряване" },
{ "question": "Как се постъпва с капсуловани лагери, при които е забелязано изтичане на смазка?", "answer": "Заменят се с нови" },
{ "question": "Как се променя съпротивителното усилие на една пружина с увеличаване на деформацията?", "answer": "Увеличава се" },
{ "question": "Как се работи с чук?", "answer": "Държи се в края на дръжката, завърта се от китката и се удря така, че челото на чука да е успоредно на повърхността" },
{ "question": "Как се ремонтира листова пружина, в която е забелязана пукнатина?", "answer": "Не се ремонтира, а пружината се заменя" },
{ "question": "Как трябва да се постъпи, ако няма прав достъп от единия до другия край на гъвкавия шланг?", "answer": "Използват се подходящи ъглови накрайници за правилно ориентиране на шланга с максимални радиуси на огъване" },
{ "question": "Как трябва да се постъпи при невъзможност за създаване на въртящия момент, необходим за развиване на резбово съединение?", "answer": "Подбира се гаечен ключ с по-голямо рамо" },
{ "question": "Как трябва да се смазват зъбните колела при монтаж на предавката?", "answer": "Обилно със специален за случая вид смазка" },
{ "question": "Как трябва да се съхраняват измервателните инструменти?", "answer": "В условия, които няма да предизвикат корозия или нарушение на геометрията им" },
{ "question": "Как ще се промени размерът на отвор при равномерно износване на повърхността?", "answer": "Ще се увеличи" },
{ "question": "Каква втулка се използва за изготвяне на накрайник на въже с определен диаметър?", "answer": "Втулка, предназначена точно за въже с такъв диаметър" },
{ "question": "Каква е големината на натоварването, с което се изпитват новоизработени въжета?", "answer": "Около 60% от максималната таблична якост за типа въже" },
{ "question": "Каква е основната роля на тандьора?", "answer": "Регулиране на натегнатостта на въжетата" },
{ "question": "Каква е подготовката преди дефектация?", "answer": "Проверка на калибровката на измервателните прибори и инструменти" },
{ "question": "Каква е разликата между TIG и MIG заваряване?", "answer": "При MIG електродът се топи, а при TIG не се топи" },
{ "question": "Каква е стъпката на резбата на микрометър с барабан 50 деления, всяко по 1/100 мм?", "answer": "0,5 мм" },
{ "question": "Каква информация дава отработената грес от даден лагер?", "answer": "Повреда на циментацията при наличие на метален прах в греста" },
{ "question": "Каква информация трябва да съдържа означението на геометричното отклонение в чертежите?", "answer": "Вид на отклонението, стойност и база за отчитане" },
{ "question": "Каква максимална точност на измерване имат механични прибори, при които оста на отчитане не съвпада с оста на измерване (шублер)?", "answer": "0,05 мм" },
{ "question": "Каква трябва да бъде температурата на детайла, за да се направи качествена спойка?", "answer": "По-голяма от температурата на топене на припоя" },
{ "question": "Каква част от стеблото на нита трябва да се показва от пакета за образуването на затварящата глава?", "answer": "1,5 пъти диаметъра на нита" },
{ "question": "Какви дефекти могат да се открият с магнитен метод?", "answer": "Повърхностни и подповърхностни" },
{ "question": "Какви дефекти се откриват с капилярно-проникващ метод?", "answer": "С много малки дължини, разположени на повърхността" },
{ "question": "Какви деформации на сечението са допустими при огъване на тръбопровод?", "answer": "Овалност на сечението не повече от 75%" },
{ "question": "Какви инструменти се използват за монтаж на лагери с пресови сглобки?", "answer": "Специално приспособление или преса" },
{ "question": "Какви мерки се предприемат за защита на лагерите от замърсяване, корозия и изтичане на смазката?", "answer": "Монтаж на уплътнения (включително кечета)" },
{ "question": "Какви мерки трябва да бъдат взети, ако при дадена работа се отделят стружки или искри?", "answer": "Трябва да се отвеждат и събират на подходящи места" },
{ "question": "Какви може да бъдат причините търкалящ лагер да „стърже“ при бавно завъртане на ръка?", "answer": "Повреди по търкалящите повърхности, причинени от корозия, износване или електрически разряд" },
{ "question": "Какви основни елементи включва техническото обслужване на електрическите системи?", "answer": "Инспекция, тестване, настройване, ремонт, капитален ремонт и замяна на компоненти" },
{ "question": "Какви повреди се търсят след грубо кацане?", "answer": "Деформации и повреди по силовите елементи на конструкцията на самолета" },
{ "question": "Какви работи е разрешено да се извършват по самолета?", "answer": "Монтажни работи по електросистемите при изключено електрозахранване" },
{ "question": "Какви работи от ТО се извършват, когато ВС не изпълнява полети продължителен период от време?", "answer": "Работи, предвидени от програмата за ТО" },
{ "question": "Какви ръчни методи се използват за намаляване на дължината на материал за тръбопроводи?", "answer": "Рязане чрез тръборез или ръчна ножовка със закрепващо приспособление" },
{ "question": "Какви са изискванията за момента на затягане на холендърите?", "answer": "За всеки тип съединение и размер на резбата има точно определени граници" },
{ "question": "Какви са критериите за качество на спойките?", "answer": "Пълно проникване на припоя, гладка и равномерна външна повърхност на шева" },
{ "question": "Какви стандарти са AN и MS?", "answer": "Военни" },
{ "question": "Какви трябва да бъдат температурите на два запоявани един за друг детайла?", "answer": "И двата трябва да са загряти над температурата на топене на припоя" },
{ "question": "Какво включват електрическите системи на ВС?", "answer": "Произвеждане, разпределение и консумиране на електрическа енергия" },
{ "question": "Какво влиза в масата на празен самолет?", "answer": "Масите, указани в протокола от претеглянето" },
{ "question": "Какво влияние оказва дебелината на ламарината върху ограниченията при изпълнение на прави сгъвки?", "answer": "С увеличаване на дебелината се увеличава минимално допустимият радиус на огъване" },
{ "question": "Какво влияние оказва твърдостта на листовия материал върху ограниченията при изпълнение на прави сгъвки?", "answer": "С увеличаване на твърдостта се увеличава минимално допустимият радиус на огъване" },
{ "question": "Какво е влиянието на околната температура в работното помещение върху извършваната работа?", "answer": "Отклоненията от нормалните стойности могат да компрометират резултатите от измерванията" },
{ "question": "Какво е конструктивното изпълнение на съединители за коаксиални кабели?", "answer": "Щепселен тип" },
{ "question": "Какво е корозия?", "answer": "Явление, което атакува метала и го превръща в метален компаунд или изменя механическите характеристики на метала" },
{ "question": "Какво е основното предназначение на меките вложки в скобите за укрепване на тръбопроводите?", "answer": "Предотвратяване на вибрационно износване" },
{ "question": "Какво е основното предназначение на меките вложки в скобите за укрепване на тръбопроводи?", "answer": "Предотвратяване на вибрационно износване" },
{ "question": "Какво е отношението между температурите на топене на припоя и запоявания материал?", "answer": "Припоят се топи при много по-ниска температура" },
{ "question": "Какво е предимството на зъбните ремъци пред фрикционните?", "answer": "Способност за предаване на по-големи въртящи моменти" },
{ "question": "Какво е предназначението на зъбите от вътрешната страна на ремък с трапецовидно сечение?", "answer": "Повишаване на гъвкавостта на ремъка" },
{ "question": "Какво е характерно за зъбните колела с наклонени зъби по отношение на натоварването на вала?", "answer": "Създаване на аксиални напрежения" },
{ "question": "Какво е характерно за краищата на цилиндричните навити пружини за работа на усукване?", "answer": "Прави участъци с голяма дължина, върху които се прилага въздействието" },
{ "question": "Какво е характерно за разстоянието между навивките на цилиндрично навита пружина за работа на натиск?", "answer": "В свободно състояние има разстояние между навивките, по-голямо от диаметъра" },
{ "question": "Какво оборудване се използва за огъването на ламарина?", "answer": "Абкант" },
{ "question": "Какво ограничение съществува за натоварването на винтова пружина, работеща на натиск?", "answer": "Опиране на навивките една в друга" },
{ "question": "Какво означава „преходна“ сглобка?", "answer": "Диаметърът на вала може да е по-малък или по-голям от диаметъра на отвора" },
{ "question": "Какво означава геометрично отклонение?", "answer": "Отклонение от теоретичната форма или положение" },
{ "question": "Какво означава корозионно ниво 3?", "answer": "Изисква незабавен доклад до властите и производителя с предложение за незабавни мерки по всички самолети от типа на оператора" },
{ "question": "Какво означава корозионно ниво 1?", "answer": "Отстраняване съгласно Ръководството за ремонт на конструкцията" },
{ "question": "Какво осветление може да се използва при работа в горивните резервоари?", "answer": "12-волтови преносими взривообезопасени лампи, включвани и изключвани извън резервоара" },
{ "question": "Какво планиране е необходимо при ТО?", "answer": "Необходимо е планиране във всички дейности" },
{ "question": "Какво показва къдравостта на обшивката в зони със съсредоточена маса?", "answer": "Загуба на устойчивост на обшивката от претоварвания, превишаващи разчетните" },
{ "question": "Какво показват размерите в чертежите?", "answer": "Размерите на частта" },
{ "question": "Какво представлява програмата за ТО, свързана с наработката?", "answer": "Обем от работи, свързани с изпълнени летателни часове и цикли" },
{ "question": "Какво представлява тандьорът?", "answer": "Втулка и два резбови накрайника за въже с лява и дясна резба" },
{ "question": "Какво представлява холендерът с конусна повърхнина на контакт?", "answer": "Втулка с вътрешен конус и пристягаща гайка" },
{ "question": "Какво се отнася за допуските за размера на болта при сглобка с гарантирана стегнатост?", "answer": "Минимално допустимият диаметър на болта е по-голям от максимално допустимия диаметър на отвора" },
{ "question": "Какво се прави с означението на детайл, който след доработка не е взаимозаменяем?", "answer": "Означението се сменя" },
{ "question": "Какво се прави след заваряване на структурни елементи на ВС?", "answer": "Термообработка за премахване на вътрешните напрежения" },
{ "question": "Какво се прави със свободната част от въжето след изготвяне на накрайник с ухо?", "answer": "Отрязва се и се обезопасява" },
{ "question": "Какво се проверява задължително преди подготовка на ВС за претегляне?", "answer": "Съответствието на оборудването със списъка за масата на празен самолет" },
{ "question": "Какво техническо обслужване на компонентите се извършва в складовете?", "answer": "Предвиденото от програмата за ТО на компонентите" },
{ "question": "Какво техническо обслужване се извършва при констатиран особен случай?", "answer": "Указаното в Програмата за ТО или Ръководството за техническа експлоатация" },
{ "question": "Какво ТО се изпълнява, когато ВС не изпълнява полети продължителен период?", "answer": "Работи, предвидени от програмата за ТО" },
{ "question": "Какво трябва да се има предвид относно вида на измерването при избор на измервателен инструмент?", "answer": "Да отчита пряко търсения размер" },
{ "question": "Какво трябва да се има предвид относно големината на размера при избор на измервателен инструмент?", "answer": "Размерът да е в измервателния диапазон на инструмента" },
{ "question": "Какво трябва да се има предвид относно пространството до работещи винтови пружини?", "answer": "Предотвратяване на попадането на външни тела между навивките" },
{ "question": "Какво трябва да се има предвид относно точността при избор на измервателен инструмент?", "answer": "Точността на инструмента да е равна или по-голяма от изискваната" },
{ "question": "Какво трябва да се предвиди в мястото на пресичане на две прави сгъвки?", "answer": "Отвор за разконцентриране на напреженията" },
{ "question": "Какво трябва да се съблюдава при монтаж на зъбни предавки на механизми за управление?", "answer": "Съответствие на местата на зацепване на двойките зъбни колела" },
{ "question": "Какво трябва да се съблюдава при работа с измервателни инструменти?", "answer": "Да се използват по предназначение и да са тарирани или калибрирани" },
{ "question": "Какъв трябва да бъде върхът на отвертка за винтове с шлиц?", "answer": "Плосък, с успоредни ръбове" },
{ "question": "Какъв добавъчен материал се използва при заварка на магнезиеви сплави?", "answer": "Материал със същия състав като заваряваните детайли" },
{ "question": "Какъв е основният принцип на действие на пружината?", "answer": "Превръщане на кинетичната енергия в потенциална и обратно" },
{ "question": "Какъв е символът, означаващ принципа на подреждане на проекциите в чертежите?", "answer": "Пресечен конус" },
{ "question": "Какъв е цветът на бутилките за високо налягане за съхранение на азот?", "answer": "Светлосив с черно гърло" },
{ "question": "Какъв писец се използва при разчертаване на разгъвки и линии на сгъване?", "answer": "Писец, който не засяга физически или химически повърхността" },
{ "question": "Какъв тип гориво може да се използва за зареждане на самолета?", "answer": "Указаното в инструкциите за експлоатация на самолета" },
{ "question": "Какъв тип сглобка се използва за предаване на въртящи моменти?", "answer": "Сглобка със стегнатост" },
{ "question": "Какъв тип смазка е подходящ за високооборотни и термично натоварени лагери?", "answer": "Масло" },
{ "question": "Калибровка на кое оборудване е задължителна след попадане на мълния в самолета?", "answer": "Магнитните компаси" },
{ "question": "Калибровката на апаратурата се извършва съгласно кои изисквания?", "answer": "Изискванията на производителя на апаратурата" },
{ "question": "Кацане с превишена маса може да предизвика:", "answer": "Повреди по конструкцията на самолета и колесника" },
{ "question": "Кога грапавата повърхност оказва влияние на резултатите от проверката?", "answer": "При магнитен метод" },
{ "question": "Кога едно ВС преминава задължително от групово към индивидуално определяне на масата и центровката?", "answer": "В случай, че базовата маса се различава от средната базова маса на групата с над ±0,5% от максималната маса за кацане" },
{ "question": "Кога има по-голям риск за възникване на пожар в резервоарите на ВС?", "answer": "Когато има малко гориво" },
{ "question": "Кога има по-голям риск за възникване на пожар в резервоарите на ВС?", "answer": "Когато има малко гориво" },
{ "question": "Кога с техническия борден дневник ВС може да бъде допуснато до полет?", "answer": "Съгласно процедурите на оператора, утвърдени от властите" },
{ "question": "Кога се допуска групово определяне на масата и центровката на самолети?", "answer": "За парк самолети от един и същи модел и конфигурация на базата на осреднена стойност, при утвърдена от ГВА система за контрол" },
{ "question": "Кога се допускат скъсани нишки по въжето от управлението на самолета?", "answer": "Не се допускат" },
{ "question": "Кога се издава удостоверение за допускане до експлоатация?", "answer": "След завършване на работите по ТО, предвидени от програмата за ТО" },
{ "question": "Кога се изпълнява обслужване на ВС с периодичност по време?", "answer": "След изтичане на интервалите, указани в програмата за ТО" },
{ "question": "Кога се налага размагнитване на контролирания детайл?", "answer": "След използване на магнитен метод" },
{ "question": "Кое е главното съображение при изискванията за чистота и ред на работното място?", "answer": "Избягване на замърсяване и попадане на чужди тела в неподходящи места по авиационната техника" },
{ "question": "Кое е модификация?", "answer": "Замяна на компонент с друг чертежен номер" },
{ "question": "Кое е основното предназначение на поялника?", "answer": "Загряване на детайлите и припоя" },
{ "question": "Кое е основното съображение в изискването за изправност на инструментите и приспособленията?", "answer": "Качеството на работата" },
{ "question": "Кое изискване е характерно за монтажа на конусни зъбни предавки?", "answer": "Минимално геометрично отклонение на осите" },
{ "question": "Кое техническо обслужване се счита линейно?", "answer": "Определеното като такова в програмата за ТО, утвърдена от властите" },
{ "question": "Кой вид припой осигурява най-висока якост на спойките?", "answer": "Сребърният" },
{ "question": "Кой вид проекция в чертежите се счита за най-точен метод на изображение?", "answer": "Ортографичната" },
{ "question": "Кой е най-ефективният метод за неразрушаващ контрол?", "answer": "Определя се за всеки конкретен случай" },
{ "question": "Кой е най-простият и най-масово използван метод за контрол?", "answer": "Визуален" },
{ "question": "Кой е общоприетият начин за означаване на диаметър в чертежите?", "answer": "Символ окръжност с пресичаща я наклонена линия" },
{ "question": "Кой е основният параметър, от който зависи равномерната работа на зъбната предавка?", "answer": "Профилът на зъбите" },
{ "question": "Кой е основният признак за степента на натегнатост на ремъка?", "answer": "Отклонението на свободната част на ремъка при приложена сила" },
{ "question": "Кой е предпочитаният начин за описване на размера на закръгленията в чертежите?", "answer": "Радиус" },
{ "question": "Кой е предпочитаният начин за описване на размера на сечението на отвори и валове?", "answer": "Диаметър" },
{ "question": "Кои елементи на планера се проверяват след попадане на мълния в самолета?", "answer": "Пилоните на окачване на двигателя" },
{ "question": "Кой изготвя данните за центровката на празен самолет?", "answer": "Операторът" },
{ "question": "Кой има право да удостоверява базово (периодично ТО)?", "answer": "Лице с разрешение за удостоверяване, издадено от организацията за ТО" },
{ "question": "Кой има право да удостоверява извършен неразрушаващ контрол?", "answer": "Правоспособни дефектоскописти съгласно националното законодателство" },
{ "question": "Кой метод е базиран на взаимодействие на магнитни полета при определяне на дефекта?", "answer": "Токовихров" },
{ "question": "Кой метод е най-евтин?", "answer": "Ултразвуков" },
{ "question": "Кой метод изисква най-висока квалификация и опит за откриване на пукнатина?", "answer": "Радиографичен" },
{ "question": "Кой метод изисква намагнитване на проверявания детайл?", "answer": "Магнитен" },
{ "question": "Кой метод на защита от окисление се използва при запояване?", "answer": "Покриване с флюс" },
{ "question": "Кой метод спомага за монтажа на лагер върху вал със сглобка с голяма стегнатост?", "answer": "Загряване на лагера в горещо масло и/или изстудяване на вала" },
{ "question": "Кои методи за неразрушаващ контрол се използват при поддържане на летателната годност?", "answer": "Предписаните от производителя" },
{ "question": "Кой от следните дефекти, открити при външен оглед, изисква незабавни мерки?", "answer": "Изменение на цвета на оборудване и кабели" },
{ "question": "Кои от следните условия са необходими за възникване на пожар?", "answer": "Гориво, кислород и достатъчно висока температура" },
{ "question": "Кой от следните фактори е най-разпространен за предизвикване на корозия?", "answer": "Наличие на флуиди като електролитна среда" },
{ "question": "Кой от указаните газове създава опасност от взрив при работа с него?", "answer": "Кислород" },
{ "question": "Кой от указаните събития е особен случай в полет?", "answer": "Попадане на чуждо тяло в двигателя" },
{ "question": "Кой размер се нарича номинален?", "answer": "Размерът, на който се базират допуските" },
{ "question": "Кой размер се определя като диаметър на гъвкавия шланг?", "answer": "Вътрешният диаметър" },
{ "question": "Кои са основните параметри за надеждна работа на ремъчна предавка?", "answer": "Натегнатост на ремъка, биене и отклонение на ремъчните шайби" },
{ "question": "Кои са основните характеристики на заготовките за тръбопроводи?", "answer": "Материал, диаметър и дебелина на стената" },
{ "question": "Кои са характерните геометрични параметри на ремъците с трапецовидно сечение?", "answer": "Дължина и широчина на основата" },
{ "question": "Кой тип сглобки са най-застрашени от износване при циклични натоварвания?", "answer": "Сглобките с хлабина" },
{ "question": "Колко вида клапани се използват на ВС за зареждане с газ?", "answer": "2" },
{ "question": "Колко време трябва да бъде приложен товарът при изпитване на стоманено въже?", "answer": "3 минути" },
{ "question": "Комплексът работи по ТО включва:", "answer": "Планови профилактични дейности и работи по откриване и отстраняване на откази и неизправности" },
{ "question": "Консервацията на авиационните двигатели се извършва когато са:", "answer": "На ВС или предварително свалени" },
{ "question": "Конструктивно изпълнение на съединители за коаксиални кабели:", "answer": "Щепселен тип" },
{ "question": "Контрол на срока за съхранение в склад се реализира?", "answer": "Чрез допълнителната маркировка и отчитане в складовата книга" },
{ "question": "Контрол на утайката в горивото в самолетните резервоари:", "answer": "Извършва се съгласно изискванията на програмата за ТО" },
{ "question": "Коя е изходната база при планиране на персонала на организацията за ТО?", "answer": "Трудоемкостта в съответствие с очаквания обем работа" },
{ "question": "Коя информация не се посочва в легендата на чертеж?", "answer": "Размери" },
{ "question": "Коя корозия се отстранява чрез химическа неутрализация с разтвор на сода бикарбонат?", "answer": "Корозия от електролит на акумулатор" },
{ "question": "Коя маса може да се различава за отделните ВС от даден тип?", "answer": "Масата на празно ВС" },
{ "question": "Коя от указаните информации се съдържа в надписите по кабели и проводници?", "answer": "Данни за производителя на кабелите и за производителя на самолета" },
{ "question": "Коя система за изпълнение на сглобки е предпочитана поради по-простата обработка?", "answer": "Система основен отвор" },
{ "question": "Коя част на едно зъбно колело е най-застрашена от износване?", "answer": "Зъбите" },
{ "question": "Коя част от винтова пружина, работеща на опън, е най-застрашена от разрушение?", "answer": "Преходът от ушите към работната част на пружината" },
{ "question": "Къде не трябва да се използва стоманена законтряща тел?", "answer": "За законтряне на механизми от аварийно-спасителното оборудване" },
{ "question": "Къде са дадени данните за определяне на масата и центровката при експлоатация?", "answer": "В ръководството по затоварване и центровка" },
{ "question": "Къде са изложени мерките против корозия в експлоатацията?", "answer": "В програмата за предотвратяване и контрол на корозията, издадена от производителя" },
{ "question": "Къде са изложени методите за текущ ремонт на конструкцията?", "answer": "В ръководството по ремонт" },
{ "question": "Къде се нанасят идентификационните надписи на проводниците?", "answer": "В началото, в края и по дължината" },
{ "question": "Къде се отчита човешкият фактор при ТО?", "answer": "При планиране на работите по ТО" },
{ "question": "Може да се използва наземен източник за електрозахранване, когато:", "answer": "Параметрите на подаваното захранване отговарят на инструкцията за експлоатация на самолета" },
{ "question": "Маркиране на коаксиални кабели се извършва:", "answer": "Не се извършва топло маркиране директно върху изолацията" },
{ "question": "Маркиране на коаксиални кабели:", "answer": "Не се извършва топло маркиране директно върху изолацията" },
{ "question": "Мащабът показва:", "answer": "Отношението между размера на частта на чертежа и реалния размер на частта" },
{ "question": "Мерки за избягване на кондензат в съединителите:", "answer": "Дренажиране" },
{ "question": "Мерки при откриване на корозия в превключвателите на шините:", "answer": "Почистване с вещества, които не предизвикват корозия и не оставят остатъчни вещества" },
{ "question": "Мерки, предотвратяващи размяна на елементите на близкоразположени съединители, са:", "answer": "Разлика в размерите" },
{ "question": "Могат ли да се използват самоконтрящи гайки в двигателите?", "answer": "Когато изгубването на гайката няма да предизвика последствия за двигателя" },
{ "question": "Модификации по ВС могат да се извършват:", "answer": "От организация за ТО, одобрена от властите на регистрация на ВС" },
{ "question": "Може ли да се използва наземен източник за електрозахранване, когато:", "answer": "Параметрите на подаваното захранване отговарят на инструкцията за експлоатация на самолета" },
{ "question": "Може ли да се издаде удостоверение за допускане до експлоатация с неизпълнени работи по ТО?", "answer": "Може – със съгласието на ръководителя по качеството и след уведомяване на властите" },
{ "question": "Може ли организацията за ТО сама да създава тест-процедури?", "answer": "Може, ако са съгласувани с производителя" },
{ "question": "Мълнията е явление, при което:", "answer": "Се изравняват различни електрически потенциали" },
{ "question": "На какви изпитвания подлежат шланговете след тяхното изготвяне?", "answer": "Изпитване с достигане на работното налягане" },
{ "question": "На какви места е допустимо последователното (верижно) означаване на размери по една ос?", "answer": "Там, където натрупването на допустимите отклонения не е критично" },
{ "question": "На какви условия трябва да отговаря мястото на въздействие на листова пружина?", "answer": "Да е предвидено отклонението на пружината при деформация" },
{ "question": "На какви условия трябва да отговаря повърхността на детайла, който ще се запоява?", "answer": "Да бъде химически и физически чиста" },
{ "question": "На какви условия трябва да отговаря подходящата отвертка за винт с шлиц?", "answer": "Широчина на плоската част равна на диаметъра на главата и дебелина равна на широчината на шлица" },
{ "question": "На какви условия трябва да отговаря работната част на листова пружина?", "answer": "Ниска грапавост и липса на концентратори на напрежение" },
{ "question": "На какви условия трябва да отговарят модулите на две съседни зъбни колела?", "answer": "Да са равни" },
{ "question": "На какво минимално разстояние от макарите трябва да достигат тандьорите?", "answer": "5 см" },
{ "question": "На какво минимално разстояние от ръба на листа може да се занити един нит?", "answer": "2,5 пъти диаметъра на нита" },
{ "question": "На какъв принцип се основава заваряването?", "answer": "Разтопяване и смесване на части от два различни детайла" },
{ "question": "На какъв принцип се основава запояването?", "answer": "Намокряне на повърхността от разтопен метал" },
{ "question": "Надзорът при претегляне на ВС се осъществява от:", "answer": "Лице, посочено от оператора и одобрено от ГВА, което удостоверява протокола за масата и центровката" },
{ "question": "Най-разпространен вид корозия:", "answer": "Електрохимична" },
{ "question": "Най-разпространен начин за защита от корозия:", "answer": "Лакобояджийски покрития" },
{ "question": "Най-вероятна причина за появяване на пукнатина:", "answer": "Голям брой циклични натоварвания или усилие по-голямо от разчетното" },
{ "question": "Най-възможни места за откриване на пукнатини:", "answer": "Изрези, отвори и изменения на сечението" },
{ "question": "Най-ефективен начин за предотвратяване на корозия на алуминиеви сплави:", "answer": "Анодиране с образуване на филм от алуминиев оксид" },
{ "question": "Най-опасни дефекти по лопатите на витлото:", "answer": "Близо до закрепването на лопатите към главината (корена на лопатата)" },
{ "question": "Най-разпространен метод за отстраняване на корозия:", "answer": "Почистване и нанасяне на защитно покритие" },
{ "question": "Най-разпространен тип корозия по авиационните конструкции:", "answer": "Повърхностна" },
{ "question": "Най-разпространен тип корозия:", "answer": "Повърхностна" },
{ "question": "Най-уязвими на корозия в авиационните конструкции са:", "answer": "Чистите метали" },
{ "question": "Най-често използвани съединители в електрическите вериги:", "answer": "Кръгли разглобяеми с контактни крачета" },
{ "question": "Наличието на дълбоки следи от инструментите за нитоване върху главите на нитовете и около тях е:", "answer": "Недопустимо" },
{ "question": "Настройката на регулатор на напрежението при замяната му се извършва:", "answer": "Първо в лабораторията на стенд, след това на самолета след монтажа" },
{ "question": "Начин на локализиране на дефекти:", "answer": "Чрез инспекции, предвидени в програмата за ТО" },
{ "question": "Начин на откриване на дефекти:", "answer": "Съгласно Ръководството за техническо обслужване и програмата за техническо обслужване" },
{ "question": "Незабавни мерки при попадане на агресивни течности по тялото:", "answer": "Незабавна долекарска и лекарска помощ" },
{ "question": "Необходимо ли е извънредно техническо обслужване на двигателите след грубо кацане?", "answer": "Съгласно изискванията на Ръководството за ТО/програмата за ТО" },
{ "question": "Необходимо ли е обслужване на хидросистемата след полет в турбулентна зона?", "answer": "Съгласно изискванията на Ръководството за ТО/програмата за ТО" },
{ "question": "Нитоването с поп-нитове е допустимо в случай, че:", "answer": "Са от одобрен тип, посочен в документацията като подходящ за дадения елемент" },
{ "question": "Нормална процедура при констатирани повреди по антените след попадане на мълния:", "answer": "Функционална проверка на съответните системи" },
{ "question": "Нулево базово сечение на крилото на самолет обикновено се разполага:", "answer": "В централната линия на самолета" },
{ "question": "Нулево базово сечение на тялото на ВС обикновено се разполага:", "answer": "На носа или пред него" },
{ "question": "Обективен критерий за полет на ВС в турбулентна атмосфера:", "answer": "Претоварване, регистрирано от полетните записващи устройства" },
{ "question": "Обективен признак за полет в турбулентна атмосфера при външен оглед:", "answer": "Деформации по обшивката на планера" },
{ "question": "Обикновено грубото кацане изисква:", "answer": "Външен оглед и проверка за деформации на силовите елементи в засегнатите места" },
{ "question": "Оборудване, което се използва при претеглянето:", "answer": "Калибрирани везни" },
{ "question": "Обслужване на лагерите на колелата на колесника при замяна на колела:", "answer": "Почистване, дефектация и смазване" },
{ "question": "Обучение на удостоверяващия персонал в организацията за ТО се провежда:", "answer": "По програми, утвърдени от властите" },
{ "question": "Одобрена технология е:", "answer": "Тази, одобрена или издадена от властите или производителя и включена в ръководството по ремонт" },
{ "question": "Определете какво е \"центровка\":", "answer": "Разстоянието от началото на САХ до центъра на масите" },
{ "question": "Освен диаметрите и дължините на вала и отвора има ли други параметри, влияещи върху сглобката?", "answer": "Отклоненията от формата и грапавостта" },
{ "question": "Основен елемент на програмата, свързана със стареене на конструкцията:", "answer": "Корозионното състояние" },
{ "question": "Основен метод на дефектация на двигател след попадане на чуждо тяло:", "answer": "Бороскопен контрол" },
{ "question": "Основни елементи на ТО са:", "answer": "Инспекция, регулировки, ремонт, капитален ремонт, изпитване и замяна на компоненти" },
{ "question": "От значение ли е датата на производство на гумения маркуч при изработка на гъвкав шланг?", "answer": "Да, тъй като каучуковите изделия губят качествата си с времето" },
{ "question": "От какви съображения се определят размерите на проводниците?", "answer": "Да не се допуска превишаване на допустимия пад на напрежение във веригата" },
{ "question": "От какви съображения се оразмеряват механичните предпазители?", "answer": "Да отворят веригата преди превишаване на максимално допустимия ток" },
{ "question": "От какво са застрашени винтови пружини за натиск с голямо отношение дължина/диаметър?", "answer": "Изкълчване" },
{ "question": "От какво са най-застрашени инструментите с пневматично задвижване?", "answer": "Корозия поради влажен въздух или неподходящо съхранение" },
{ "question": "От кои основни критерии зависи изборът на поялник?", "answer": "От размерите и конфигурацията на запояваните детайли" },
{ "question": "От кои параметри зависи дължината на кривия участък при огъване на ламарина?", "answer": "От радиуса и ъгъла на огъване" },
{ "question": "Отворът за нита се разпробива със свредло с диаметър:", "answer": "По-голям от диаметъра на стеблото на нита" },
{ "question": "Отворът, предназначен за нита, трябва да бъде:", "answer": "Почистен от стружки" },
{ "question": "Отговорен за правилното определяне на центъра на тежестта преди полет е:", "answer": "Командирът на самолета" },
{ "question": "Отстраняване на производствени дефекти, открити по време на експлоатацията:", "answer": "Отстраняват се и се докладват на производителя" },
{ "question": "По време на нитоване всички листове от пакета трябва да:", "answer": "Са фиксирани плътно един към друг" },
{ "question": "По време на нитоване стоманената поддръжка трябва да се държи:", "answer": "Строго перпендикулярно на оста на нита" },
{ "question": "По какви външни белези може да се съди за износването на лагерите?", "answer": "Увеличени радиални и аксиални луфтове" },
{ "question": "По какъв начин лагерува въжето при накрайник с ухо от самото въже?", "answer": "Посредством втулка или каушче" },
{ "question": "По какъв начин не трябва да се натоварва една заварка?", "answer": "На опън" },
{ "question": "По какъв начин се бертоват тръбопроводите?", "answer": "Със специално приспособление с определен ъгъл на конуса" },
{ "question": "По какъв начин се заваряват термообработваеми алуминиеви сплави (Д-16, Д-1, 2024, 7075)?", "answer": "Не бива да се заваряват" },
{ "question": "По какъв начин се изпълнява сглобка при система основен отвор?", "answer": "Чрез обработка на вала" },
{ "question": "По какъв начин се монтира всеки край на тръбопровода?", "answer": "Опира се контактната повърхност, след което се пристяга с гайката" },
{ "question": "По какъв начин се натоварва стоманеното въже при якостно изпитване?", "answer": "Постепенно" },
{ "question": "По какъв начин се означават материалът и твърдостта на алуминиевите нитове?", "answer": "Чрез издатини и вдлъбнатини по главата на нита" },
{ "question": "По какъв начин се осигурява херметичността на тръбопроводно съединение с конусна повърхнина?", "answer": "Чрез оформяне на гладки и правилни повърхности при бертоване" },
{ "question": "По какъв начин се подготвя за отрязване стоманеното въже?", "answer": "Около мястото на срязване се навива тиксо или лента" },
{ "question": "По какъв начин се правят огъвки в тръбопроводите?", "answer": "Посредством тръбогиб" },
{ "question": "По какъв начин трябва да достига припоят до запояваните повърхности?", "answer": "Чрез капилярния ефект" },
{ "question": "По какъв начин трябва да е ориентиран калибърът за контрол на пресован накрайник?", "answer": "По направлението на пресоването" },
{ "question": "По кое направление е препоръчително да се прави огъването на ламарината?", "answer": "Перпендикулярно на линията на валцоване" },
{ "question": "По кои данни може да се съди за характеристиките на пружина?", "answer": "По усилието за деформация до определен размер" },
{ "question": "По коя линия се изчислява дължината на кривия участък при огъване на ламарина?", "answer": "По средната линия" },
{ "question": "Повдигането на ВС с крикове се извършва:", "answer": "С крикове, указани от производителя" },
{ "question": "Повърхността на стоманената поддръжка за нитоване трябва да е:", "answer": "Полирана, равна и с висока твърдост" },
{ "question": "Подготовка преди дефектация:", "answer": "Проверка на калибровката на измервателните прибори и инструменти" },
{ "question": "Подлежи ли на пластична деформация при стайна температура една нормално закалена пружина?", "answer": "Да" },
{ "question": "Полетът в турбулентна атмосфера предизвиква:", "answer": "Деформации по силовите елементи на конструкцията" },
{ "question": "Последствия от корозията:", "answer": "Намаляване на якостта на конструкцията" },
{ "question": "Посочете кои са верните видове работни чертежи:", "answer": "Подробни, сборни и монтажни" },
{ "question": "Посредством какво може да се регулира натегнатостта на стоманеното въже?", "answer": "Тандьор" },
{ "question": "Поставяне на заземки (свързващи метализационни ленти) се извършва с цел:", "answer": "Да не се получи потенциална разлика между елементите на конструкцията" },
{ "question": "Превантивни мерки за предпазване от корозия:", "answer": "Почистване от влага и замърсяване на конструкцията" },
{ "question": "Предназначение на неразрушаващия контрол:", "answer": "Откриване на дефекти в конструкцията" },
{ "question": "Предназначение на програмата за запазване целостта на конструкцията:", "answer": "Да осигури съхраняване на летателната годност на конструкцията през целия живот на ВС" },
{ "question": "Предпазване на проводници от механични повреди се извършва чрез:", "answer": "Твърди и гъвкави, метални и неметални тръби" },
{ "question": "Предпазни мерки при работа с проверочната апаратура при функционални проверки:", "answer": "Да не се превишават параметрите на самолетната система" },
{ "question": "Предпочитано разположение на съединителите:", "answer": "Хоризонтално" },
{ "question": "Претегляне на ВС се прави:", "answer": "На 4 години при нормална експлоатация" },
{ "question": "Претеглянето на ВС се извършва:", "answer": "Само в хангар" },
{ "question": "При възникване на пожар кое действие не трябва да се прави?", "answer": "Отваряне на всички прозорци и врати на помещението" },
{ "question": "При грубо кацане се извършва специално ТО при пикови нормални претоварвания:", "answer": "Надвишаващи 2,1 g" },
{ "question": "При деформация на цилиндрична навита пружина освен силата на съпротива възниква:", "answer": "Усукващ момент" },
{ "question": "При запалване на изолацията на проводници под напрежение пожарът се гаси:", "answer": "С въглероден диоксид" },
{ "question": "При зареждане с кислород на ВС е необходимо:", "answer": "Работа с чисти ръце, чисто облекло и обезмаслен инструмент" },
{ "question": "При зареждане с гориво не се допуска:", "answer": "Препълване на резервоарите, разливане на гориво, пускане на отоплители, попадане на сняг и лед" },
{ "question": "При използване на кой метод е необходимо почистване на повърхността от боя и уплътнители?", "answer": "Магнитен" },
{ "question": "При кой метод може да се използва видеомонитор за наблюдение на дефектите?", "answer": "Визуален бороскопен" },
{ "question": "При кой метод резултатите от контрола се влияят от направлението на дефекта?", "answer": "Радиографичен" },
{ "question": "При монтаж на нов тръбопровод, когато оста е изместена с около 30 мм:", "answer": "Изработва се друг тръбопровод" },
{ "question": "При нитоване на даден детайл:", "answer": "Първо се пробиват всички отвори при закрепване с фиксатори" },
{ "question": "При нитоване с пневматичен инструмент налягането на въздуха:", "answer": "Е от важно значение и трябва да бъде в определени граници" },
{ "question": "При нитоване диаметърът на стеблото на нита:", "answer": "Се увеличава" },
{ "question": "При премахване на нит и овален отвор за презанитване трябва:", "answer": "Да се разпробие и занити със следващия по-голям нит" },
{ "question": "При проверка на инструменталната грешка на барометричния висотомер се създава:", "answer": "Разреждане" },
{ "question": "При проверките на приборното оборудване се използва оборудване:", "answer": "Изисквано от производителя на самолета" },
{ "question": "Признаци за загуба на устойчивост:", "answer": "Накъдряне и изкривяване" },
{ "question": "Признаци за попадане на мълния при външен оглед:", "answer": "Точкови изгаряния и повреди по обшивката в местата на вход и изход" },
{ "question": "Признаци за попадане на мълния, оценявани от пилотите:", "answer": "Светене на стъклата и отказ на радиоапаратура" },
{ "question": "Принцип на измерване на масата на ВС:", "answer": "Сума от реакциите на опорите на ВС" },
{ "question": "Принцип на определяне на центровката на празен самолет:", "answer": "Сума от моментите на реакциите, разделена на масата" },
{ "question": "Проводници, които могат да се инсталират на самолета:", "answer": "Само специфицирани за използване на ВС" },
{ "question": "Програмата за запазване целостта на конструкцията включва:", "answer": "Контрол на ремонтите по конструкцията" },
{ "question": "Програмата, свързана с големите наработки на ВС, има за цел:", "answer": "Запазване целостта на конструкцията при големи наработки" },
{ "question": "С кой метод се откриват дефекти с много малка дължина?", "answer": "Ултразвуков" },
{ "question": "Протокол за претеглянето трябва да бъде издаден от:", "answer": "Юридическо лице, одобрено от властите" },
{ "question": "Пружините, изработени от цветни метали, са предназначени за:", "answer": "Работа в химически активна среда" },
{ "question": "Първоначалната дефектация се извършва чрез:", "answer": "Външен оглед" },
{ "question": "Работи при попадане на птица в двигател:", "answer": "Външен оглед и бороскопен контрол" },
{ "question": "С каква буква се означават валовете в ISO системата за допуски и сглобки?", "answer": "С малка буква" },
{ "question": "С каква максимална периодичност се измерва масата и центровката на празен самолет?", "answer": "48 месеца" },
{ "question": "С каква максимална периодичност се преразглежда предварителното планиране?", "answer": "3 месеца" },
{ "question": "С каква смазка се смазват бавнооборотни открити зъбни предавки?", "answer": "Вискозна смазка (грес)" },
{ "question": "С каква смазка се смазват лагери на бавнооборотни или циклични елементи?", "answer": "Смазка с голям вискозитет (грес)" },
{ "question": "С каква смазка се смазват радиално-аксиалните лагери на колелата?", "answer": "Специална грес за това приложение" },
{ "question": "С каква цел в някои приложения се използват двойни пружини?", "answer": "За увеличаване на работното усилие" },
{ "question": "С каква буква се означават валовете в системата за допуски и сглобки по ISO?", "answer": "С малка буква" }
]
  
